\documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{babel,blindtext}
\usepackage{float}


\begin{document}

\begin{center}
Rapport rédigé par Maha ABOUZAID \& Michael OHAYON 
\end{center}

\begin{center}
M2SIR 
\end{center}


\vspace{30px}

\fbox{
\begin{minipage}{1.19\textwidth}
   \textbf{TP1 - Identification des paramètres du modèle dynamique d'un robot manipulateur}
\end{minipage}
}

\vspace{50px}
\textbf{\underline{Question 1}}

Le couple de gravité sur l'axe 1 ne dépend pas de la position de l'axe 2 car le couple de l'axe 1 varie en fonction de la position du deuxième.\\

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 2}}

La force de Coriolis s'exprime sous la forme suivante : 
$$\vec{F_c} = -m\vec{a_c} = -2m\vec{\Omega_{R/Rg}} \wedge \vec{V_{M/R}}$$
Or, tous les repères Galiléens sont en translation rectiligne uniforme les un par rapport aux autres.\\
Donc : $$\vec{\Omega_{R/Rg}} = \vec{0}$$
Ce qui implique que la force de Coriolis est nulle.\\

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 3}}

Pour que le système soit découplé d'un point de vue inertiel, il faut chercher des positions $\theta_1$ et $\theta_2$ qui vont annuler les cosinus et sinus tels que : $\theta_1=\frac{ -\pi}{2}$ et $\theta_2=\frac{ -\pi}{2}$.\\


\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 4}}

Comme la position de $\theta_1$ est constante, alors : $\dot \theta_{1} =  \ddot \theta_{1}= 0$ 

Et comme la vitesse de l'axe de rotation 2 est constante, alors :\\
$ \dot \theta_{2} = constante  \Rightarrow
\ddot \theta_{2} = 0 $ 

Ainsi, la formule (5) devient :
$N_2K_{c_2}i_2=gm_2\lambda_2cos(\theta_2)+\Gamma_{f2}$ (Car tous les autres termes s'annulent).



\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 5}}


Nous avons montré dans la question 4 que: 

$$N_2K_{c2}i_2 = gm_2\lambda_2cos(\theta_2) +\Gamma_{f2}$$

D'après l'équation (8), nous aurons pour l'axe 2 :

$$\Gamma_{f2} = a_2sign(\dot \theta_2)+b_2(\dot \theta_2)+c_2$$

Donc : $N_2K_{c2}i_2 = gm_2\lambda_2cos(\theta_2)+a_2sign(\dot \theta_2)+b_2(\dot \theta_2)+c_2$

Alors : 

$N_2K_{c_2}i_2 = \pmatrix{cos(\theta_2) & sign(\dot{\theta}_2) & \dot{\theta}_2 & 1 \cr} \pmatrix{\alpha_2 \cr a_2 \cr b_2 \cr c_2} = Y(\theta_2,\dot \theta_2)p $

Avec : \underline{$\alpha_2 = gm_2 \lambda_2$}



\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 6}}\\

Afin d'identifier p, nous pouvons choisir différentes positions des axes du robot afin d'isoler les paramètres $a_2$, $b_2$ et $c_2$.

Pour cela, nous choisissons : $\theta_2 =\frac{\pi}{2}$

Dans ce cas, nous aurons:

$$\pmatrix{cos(\theta_2) = 0\cr sign(\dot{\theta}_2) = 0\cr \dot \theta_2 = 0 \cr}$$

Ainsi, le modèle (8) devient : \\
$N_2K_{c_2}i_2 = \pmatrix{0 & 0 & 0 & 1 \cr} \pmatrix{\alpha_2 \cr a_2 \cr b_2 \cr c_2} = c_2$\\
Donc:  $c_2 = N_2K_{c_2}i_2$

A ce stade, nous avons déterminer les deux constantes $\alpha_2 et c_2 $.

Pour déterminer $a_2$ et $b_2$, l'idée est de choisir deux vitesses angulaires différentes $\dot{\theta}_2$. Nous aurons donc deux équations à deux inconnus que nous pouvons résoudre pour déterminer $a_2$ et $b_2$.



\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 7}}


Pour l'axe 1, nous considérons $\dot \theta_2 = 0 \Rightarrow  \ddot \theta_2$ = 0 et $\dot \theta_1$ = constante .

L'équation en (5) devient : 

$N_1K_{c1}i_1 = g(m_2l_1+m_1 \lambda_1)cos(\theta_1) + \Gamma_{f1}$

or: $\Gamma_{f1} = a_1sign(\dot \theta_1)+b_1(\dot \theta_1)+c_1$

Donc : $N_1K_{c1}i_1 = g(m_2l_1+m_1 \lambda_1)cos(\theta_1) + a_1sign(\dot \theta_1)+b_1(\dot \theta_1)+c_1$

$N_1K_{c_1}i_1 = \pmatrix{cos(\theta_1) & sign(\dot\theta_1 & \dot\theta_1 & 1 \cr} \pmatrix{\alpha_1 \cr a_1 \cr b_1 \cr c_1} = c_1$


Donc: \underline{$\alpha_1 = g(m_2l_1+m_1\lambda_1)$}\\

Cette fois-ci, nous choisissons : $\theta_1 = \frac{\pi}{2} \Rightarrow cos(\theta_1) = sign(\dot\theta_1) = \dot\theta_1 = 0$.

Donc : $N_1K_{c_1}i_1 = \pmatrix{0 & 0 & 0 & 1 \cr} \pmatrix{\alpha_1 \cr a_1 \cr b_1 \cr c_1} = c_1$

Ainsi: $c_1 = N_1K_{c1}i_1$

De même manière que la démarche précédente, nous choisissons deux vitesses angulaires différentes $\dot{\theta}_1$. Nous aurons donc deux équations à deux inconnus que nous pouvons résoudre pour déterminer $a_1$ et $b_1$.


\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 8}}

D'après (5), on a : 

$ \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1 \cr N_2K_{c_2}i_2}= g(q)+\Gamma_f = \pmatrix{I_1\prime +m_2l_1^{2}+I_{\alpha_1} & hcos(\theta_2-\theta1) \cr hcos(\theta_2-\theta_1) & I_2\prime+I_{\alpha_2}} \pmatrix{\ddot\theta_1 \cr \ddot\theta_2 }
+ \pmatrix{0 & -hsin(\theta_2-\theta1) \cr hsin(\theta_2-\theta_1) & 0} \pmatrix{\dot\theta_1^2 \cr \dot\theta_2^2}$ \\


Ainsi, nous retrouvons la formule (11) :\\ 
$ \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1 \cr N_2K_{c_2}i_2}-g(q)-\Gamma_f = \pmatrix{\ddot\theta_1 & \ddot\theta_2cos(\theta_2-\theta1)-\dot\theta_2^2sin(\theta_2-\theta1) & 0 \cr 
0 & \ddot\theta_1cos(\theta_2-\theta1)+\dot\theta_1^2sin(\theta_2-\theta1) & \ddot\theta_2 } 
\pmatrix{I_1\prime +m_2l_1^{2}+I_{\alpha_1} \cr h \cr I_2\prime +I_{\alpha_2} }$


\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 9}}

Afin de simplifier l'écriture, nous considérons : \\
 E = $ \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1 \cr N_2K_{c_2}i_2}-g(q)-\Gamma_f$
 
 F = $\pmatrix{\ddot\theta_1 & \ddot\theta_2cos(\theta_2-\theta1)-\dot\theta_2^2sin(\theta_2-\theta1) & 0 \cr 
0 & \ddot\theta_1cos(\theta_2-\theta1)+\dot\theta_1^2sin(\theta_2-\theta1) & \ddot\theta_2 }$

G = $\pmatrix{I_1\prime +m_2l_1^{2}+I_{\alpha_1} \cr h \cr I_2\prime +I_{\alpha_2} }$
 
\vspace{10px}
Afin d'identifier les 3 paramètres de la matrice G, nous appliquons la méthode de pseudo-inverse : 
$E = FG \Rightarrow {F}^t \!E = {F}^t \!FG$ \\
Nous obtenons donc :
$G=({F}^tF)^{-1}{F}^tE$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 10}}


\begin{figure}[H]
\caption{}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/vites_mes_non_filt.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\caption{Example of a parametric plot ($\sin (x), \cos(x), x$)}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/vit_pos_cour_enr_filt.png}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\caption{Example of a parametric plot ($\sin (x), \cos(x), x$)}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/mouv_pos_cour_cons.png}
\end{figure}
Nous remarquons que la vitesse reste constante l'axe tourne dans un sens données. Ceci nous permet de constater que le courant varie par rapport aux positions pertinentes suivantes.
Pour une vitesse dans le sens horaire:
On constate l'intensité maximale lorsque $\theta_2 = \pi$. En effet il s'agit de la position ou les effets de bras de levier ou alors le moment d'inertie opposé à la rotation est le plus élevé. Ceci est du à cause du  mouvement (vecteur vitesse) qui se retrouve opposé et parallèle aux forces de gravité appliqué sur l'axe mobile (d'où la présence d'un extremum du moment cinétique calculé au point d'extrémité entraîné.

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 11}}
En exécutant \verb dent_axe2_v_cste.m nous pouvons ainsi visualiser les paramètres $(\alpha_2 , a_2 , b_2 , c_2)^T$ en fonction des données non filtrées. \\
 $$\alpha_2 =  0.0853261675953714 $$
 $$a_2     =  0.0784331905409513  $$
 $$b_2     =  0.000332664823074236$$ 
 $$c_2     = -0.0118706566850871  $$


\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 12}}
En exécutant \verb ident_axe2_v_cste_filtre.m on répète le procédé en utilisant les valeurs de courant et de vitesse de rotation filtrées

$$\alpha_2  =  0.084924593041250$$
$$a2      =  0.070495234703877$$
$$b2      =  0.000958000578040$$
$$c2      = -0.012077896410435$$


\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 13}}

Nous avons d'après la question 8 :

$ \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1 \cr N_2K_{c_2}i_2}-g(q)-\Gamma_f = \pmatrix{\ddot\theta_1 & \ddot\theta_2cos(\theta_2-\theta1)-\dot\theta_2^2sin(\theta_2-\theta1) & 0 \cr 0 & \ddot\theta_1cos(\theta_2-\theta1)+\dot\theta_1^2sin(\theta_2-\theta1) & \ddot\theta_2 } \pmatrix{I_1\prime +m_2l_1^{2}+I_{\alpha_1} \cr h \cr I_2\prime +I_{\alpha_2} }$

Or, pour le premier axe nous avons : $\dot\theta_1=\dot\theta_2$ et $\theta_2 - \theta_1 =-\pi$

Donc : $\ddot\theta_2cos(\theta_2-\theta1)-\dot\theta_2^2sin(\theta_2-\theta1) = 0$ car $sin(-\pi) = 0$ 

et $\ddot\theta_1 = \ddot\theta_2 = 0$ (car $\dot\theta_1 = \dot\theta_2 =constante$).

Donc : $\pmatrix{N_1K_{c_1}i_1}-g(q)-\Gamma_f = 0 \Rightarrow  \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1} = g(q)-\Gamma_f$

Nous retrouvons ainsi le modèle en $\dot\theta_2 = 0$

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 14}}

En se basant sur ce qui a été démontré dans la question précédente, il suffit d'exécuter le fichier \verb ident_axe1q14.m en remplaçant les constantes données Kc et N.
Nous retrouvons ainsi les paramètres suivants :

$\alpha_1 = 0.382160668685625$\\
$a_1      =  0.317228556167459$\\
$b_1      = 0.00431100260117954$\\
$c_1      = -0.0543505338469585$\\

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 15}}
Dans le fichier \verb ident_combine.m exécutable, le paramètre $$p = \pmatrix{I_1\prime +m_2l_1^{2}+I_{\alpha_1} \cr h \cr I_2\prime +I_{\alpha_2} } $$ grace au calcul de la pseudo inverse $p=Z^{-1}*u$ où par dentification:
$$Z = \pmatrix{\ddot\theta_1 & \ddot\theta_2cos(\theta_2-\theta1)-\dot\theta_2^2sin(\theta_2-\theta1) & 0 \cr 0 & \ddot\theta_1cos(\theta_2-\theta1)+\dot\theta_1^2sin(\theta_2-\theta1) & \ddot\theta_2 } $$

$$u = \pmatrix{N_1K_{c_1}i_1 \cr N_2K_{c_2}i_2}-g(q)-\Gamma_f$$

\vspace{20px}
\textbf{\underline{Question 16}}




\newpage

\textbf{\begin{center}
ANNEXE 
\end{center}
}

\end{document}
